<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>WūJīMāChā Essay+</title>
        <link>https://www.wujimacha.com</link>
        <description>數字時代日益加劇，人的生存空間也因而在無形中被縮減，代之以效率化、功能化的數據交換。思想與文藝作為社會生活最重要之形式，逐漸失去了現實的基本。為了在這不期然的境況下讓純粹的精神活動仍能得以表達，我們決定創立 WūJīMāChā Essay+。題材、媒介、傾向，俱不設限，但以純文學及其批評、純思想性作品及其批評為主。

每期內容您不但可以在線進行橫書全文閱讀，亦可離線閱讀縱書版本。全部內容均遵循共享創意署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）。

我們相信如今和過往一樣，人依然需要以心靈本身來回應這個時代所涵攝的困惑，以及隱蔽的動盪。</description>
        <generator>Feeder 4.3.1(5710); Mac OS X Version 12.0.1 (Build 21A559) https://reinventedsoftware.com/feeder/</generator>
        <docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs>
        <language>zh-tw</language>
        <copyright>Copyright © 2021 WūJīMāChā</copyright>
        <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 20:37:21 +0900</pubDate>
        <lastBuildDate>Wed, 01 Dec 2021 20:37:21 +0900</lastBuildDate>
        <item>
            <title>屏幕與痕跡</title>
            <link>https://www.wujimacha.com/pub/screen-and-imprint-tc</link>
            <description><![CDATA[<p>觀察靜物，如觀察桌子上的杯子，瓶子，和觀察會動的屏幕，是不一樣的。靜物「在」時間中。這也是「靜」字的本來含義，即歸其所屬（歸根曰靜）。屏幕作為工具雖然也在時間中，它呈現的內容卻不「在」時間中；映像憑藉自身移動的韻律而存在，僅以此存在。它脫離於物。時間成為了非時間的載體。觀察者無意識地被隔絕了。</p>
<p>那麼靜物的真實，是怎樣意味上的真實？物「在場」，因為曾在，曾在延續至現在，現在即延續，而非孤立的點。但曾在作為過往，必然少於現在，它消失著，回憶著。回憶依附於遺忘。無遺忘，回憶則不成立。所以一個杯子存在，是因為我們回憶並遺忘著它的曾在（也預判著它的未在。曾在，現在，未在三者的共時，構成胡塞爾「持存」的完整含義，但本文以曾在為重，故省略）。帕慕克曾戲言所有繪畫都是畫出記憶中的事物，以證明伊斯蘭教義之確鑿。畢竟連寫生畫家也是先記住眼前所見，再畫到紙上的，勿論記憶的時長多短暫。這豈不說明事物的真實，一半都由觀察者填充而來，經驗是被賦予了時間，賦予了形態，被捏造而出的呢？</p>
<p>絕非如此。</p>
<p>第一，經驗（experience）一詞，究竟該如何理解？經驗為什麼和超驗相對？（古典思想恰恰認為超驗寓於經驗之中。）</p>
<p>第二，主體客體等概念割斷了回憶與物之間的關係，把我們的直覺抽象化了。直覺已變得費解。胡塞爾現象學的功績，正在於用比喻性的命名替換掉僵死的概念，用語言為工具，強制調整對直覺的覺知。感覺是個人的，因人而異，不可共享。現象學變感覺為工具，誰掌握，嫻熟其工具，誰就能企及它敞開的感覺。因此，現象學的感覺是貧瘠的，且以空間性為主。人與人至少共享著對空間的直覺。</p>
<p>用概念打磨空間，勾勒空間，這是思想家的高超，卻是思想本身的限度。所以現象學更多是一種技藝，類似於雕塑，繪畫，詩。思想的高下不在觀點，而在其韻律。</p>
<p>如此可知，真實和主觀，多少不同。真實要更自由，更深邃，不受人左右。我們需要這樣的真實，只在這樣，人才能「投身」於一件事，「投入」於一項工作。「專注」於此。專注意味著時間性的轉換，意味要「順從」事物自身的規律。 （對現代人來說，一切維持、加深專注的，即善；一切煩擾、打斷專注的，不就是惡麼。）</p>
<p>希臘人認為知識即記憶。記憶對於一個人的智性成熟，道德成熟，無上重要。「吾善養浩然之氣。」「積土成山，積水成淵，積善成德。」「神莫大於化道。」積，養，化，皆為點明時間與回憶的重要性。唯通過對現實的獨特的回憶，才能達到現實的源泉，觸及真知。如果這個回憶過程被替換為人工的，大眾的，就抹消掉超驗的可能了。</p>
<p>所有人共享同一時間，同一意義。時間就不在場，意義也退化為目的。因為回憶是艱辛的過程，是摸索，選擇，是與現實較量，是淬煉過往，是生命在與自身連繫，是高尚的執著。回憶需要等待。在看似微不足道的等待時間中，孕含著新鮮蛻為靈感，慾望化作激情的全部可能性。</p>
<p>上述的話，以簡釋斯蒂格勒對電影的批判。可也有朋友曾問，電子書，電子墨水，既然與動態屏幕不同，是不是更合理？與紙質書一樣？</p>
<p>可以這麼說麼？書本上的文字不僅僅是「痕跡」。文字總被假定為手工的產物，手藝的產物。即便已寫下，依然在隱微地指向。它近於手，或者象徵意義上的手。所以筆跡不等同於「痕跡」。直接書寫下的文字，就算它的厚度可以忽略不計，依然是作為筆的末端而存在的。它與筆共存。通過筆跡，書寫者的記憶被喚醒了。我們想起那段書寫時間的靜默（靜默使練習得以成立），想起悄悄流逝的光線，擺放在桌案上的花——我們想起生命。而「痕跡」則預兆著遮蓋與忘卻。筆跡屬人，痕跡屬於自然。</p>
<p>但電子屏幕令筆跡退化為痕跡。</p>
<p>再者，電子書總是同時作為光源和光源中的物而在場，紙質書的光源則來自於其外。光源會規定意識的整體性，也就規定了環境的邊界。我們很難從屏幕上移開目光⋯⋯</p>
<hr/>
<h2>參與人員 &amp; 特別感謝</h2>
<p>Yang, Jinglong 作者</p>
<p><a href="https://zizhengw.github.io/">Wang, Zizheng</a> 編輯 &amp; 排版設計</p>
<p>Liu, Yueeie 校對</p>
<p><a href="https://chunghwa.asia/">Toto</a> 排版工程</p>
<p><a href="https://twitter.com/enokoneko">eno</a> 排版建議</p>
<h2>關於</h2>
<p>數字時代日益加劇，人的生存空間也因而在無形中被縮減，代之以效率化、功能化的數據交換。思想與文藝作為社會生活最重要之形式，逐漸失去了現實的基本。為了在這不期然的境況下讓純粹的精神活動仍能得以表達，我們決定創立 <em>WūJīMāChā Essay+</em>。題材、媒介、傾向，俱不設限，但以純文學及其批評、純思想性作品及其批評為主。</p>
<p>每期內容您不但可以在線進行橫書全文閱讀，亦可離線閱讀縱書版本。全部內容均遵循<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.zh_TW">共享創意署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）</a>。</p>
<p>我們相信如今和過往一樣，人依然需要以心靈本身來回應這個時代所涵攝的困惑，以及隱蔽的動盪。</p>
<p>謹此</p>
<p><em>WūJīMāChā Essay+</em> 編輯組</p>
<h2>更多信息</h2>
<p>訪問本文永久網址可在線閱讀橫書全文，並獲取其它離線縱書版本：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/screen-and-imprint-tc">https://www.wujimacha.com/pub/screen-and-imprint-tc</a></p>
<p>請前往 <em>WūJīMāChā Essay+</em> 論壇以評論和反饋：<a href="https://github.com/wujimacha/Essay-Plus-Chinese/discussions">https://github.com/wujimacha/Essay-Plus-Chinese/discussions</a></p>
<p>歡迎免費訂閱 <em>WūJīMāChā Essay+</em>, Podcast 以及更多項目內容更新：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/how-to-subscribe">https://www.wujimacha.com/pub/how-to-subscribe</a></p>
<p>投稿邀請：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/essay-plus-submission-invitation-and-guideline-tc">https://www.wujimacha.com/pub/essay-plus-submission-invitation-and-guideline-tc</a></p>
<p>WūJīMāChā 目前所有出版刊物全部遵循<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.zh_TW">共享創意 署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）</a>。如果您喜歡我們的內容並認可我們的做事方式，請考慮通過捐助、參與具體項目等方式讓 WūJīMāChā 得以良性運轉：<a href="https://www.wujimacha.com/donate-and-contribute">https://www.wujimacha.com/donate-and-contribute</a></p>]]></description>
            <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 09:00:26 +0900</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">40FA0B8E-CF46-4A79-A171-BD764D7E1076</guid>
        </item>
        <item>
            <title>思考，在數字媒介中</title>
            <link>https://www.wujimacha.com/pub/thinking-in-the-digital-medium-tc</link>
            <description><![CDATA[<p>關閉屏幕，窗外的陽光傾泄到桌面，瀰漫至黑色鏡面，映出面龐。我們在數字媒介中。意識隨目光由鏡像回歸真實世界中的自身，觸發好奇。思考隨之而來。</p>
<p>但究竟何爲「思考」？正因它指向人類活動，「思考」首先作爲動詞被我們使用。與其試圖用名詞將其框住、定義，不如去審視這項活動進行的過程。而數字時代對人類活動的悄然改變，自然讓我們進一步追問：「思考」是否，或如何，受其影響？</p>
<p>將桌上的屏幕替換成紙筆。好奇被觸發，意識隨手握筆桿而聚焦。回憶伴隨問題涌現，一段接一段，豐富且模糊。筆尖划過紙張，回憶傾注其中，通過線條呈現。紙張以其特有方式使先前的模糊逐漸成形。放下筆，意識再次回歸，思考者收穫洞見。好奇依舊。</p>
<p>以上在試圖描述這篇文字，這段思考，所進行的過程。誠然，並非所有思考都發生在紙筆之間，但「思考」卻需要藉助「媒介」進行——作曲人之於聲音，舞蹈人之於身體，建築人之於磚瓦，種植人之於土地⋯⋯媒介並非僅僅指向單獨一「物」，而是在描述我們與真實世界中的一部分互動的過程——好奇雖因真實世界而生，但我們似乎無法一下藉助真實世界的全貌進行思考，於是便首先聚焦於它具體的一部分。媒介因此除了可以傳播「已有的」，亦有可能顯現「尚未存在」的。</p>
<p>試想，若剛剛以木頭替換紙筆思考，那麼我們最終又會被引向何處？我們是否能收穫相同洞見？——或許可以。但即便如此，思考過程也不盡相同。更有可能，在木頭作爲媒介的情形中，「何爲思考」這一問題從最初就無法被提出——它所需要的抽象程度超越了媒介與我們互動時所能給予。<sup>[1]</sup> 我們並非是在探討媒介的優劣——抽象思辨並不比木作在任何方面要「優」。每種媒介因其自身特性，在與思考者的互動中，決定了當下思考的邊界——何種問題可以被提出？何種思考方式得以形成並展開？何種洞見最終得以發生？每名思考者藉助不同媒介觸碰到不同思考邊界，我們思考的整體邊界也因此被拓展與打磨。</p>
<p><small>[1] 這也是 Postman 在 <em>Amusing Ourselves to Death</em> 中的意思：「You cannot use smoke to do philosophy」（Postman 7）。這裏對於媒介的使用更多在於輔助「思考」成形，而非藉助媒介「表達」那些已經成形的。我们在这里将「思考」與「表達」區分開。</small></p>
<p>而在每一種媒介獨特邊界以內，思考者與其磨合，使得思考變得得心應手——如同庖丁解牛時對其刀的熟練運用（莊子）。刀划過牛身，筆尖划過紙張，思考在有限媒介中被發揮到極致。<sup>[2]</sup> 媒介與我們自身之間漸漸合而爲一。最終我們放下筆，意識再次回歸，收穫洞見。好奇依舊。</p>
<p><small>[2] 若「解牛」作爲唯一目的，「刀」則作爲工具而存在。但若「解牛」只是一個次要的結果，思考便可在「刀」屆時與人的互動所形成的「媒介」中發生。「媒介」與「工具」的區分以及「媒介」的意味在後文當中會進一步提及和展開。</small></p>
<p>極致之時，思考者與媒介融合之時，是一段思考的洞見誕生之際。「意義」自然在其中。但媒介有時令意識的回歸變得艱難；屆時筆無法被放下，思考的邊界也將不復存在。我們被動身陷媒介之中，以爲那便是一切——畢竟只有在邊界之外，才可以意識到邊界的存在。手中的筆只能按照紙筆所特有的運行機制，而非我們的意願，持續書寫。思考的方式變成了思考的目的，我們也因爲意識的迷失，成了媒介運行機制的「代言人」。不同運行機制可以衍生出諸多文字、聲音、圖像⋯⋯但「意義」，對思考者而言的「意義」，從此不在。</p>
<p>我們通過與媒介的互動在「全貌」中洞見。意識從對部分的聚焦再次回歸到真實世界的全貌。而在媒介中迷失則意味着對「部分」的執着，對「全貌」的忽視。</p>
<p>數字媒介目前傾向於使意識難以回歸。它作爲真實世界的「部分」，在與我們互動的過程中，逐漸生長成與「真實世界的全貌」相似但終究不同的模仿世界——「部分」似乎取代了「全貌」。在被那個模仿世界逐步包裹的過程中，思考——從最初的好奇，到回憶，到洞見的收穫，和意義的獲得——慢慢消逝。</p>
<p>令意識迷失的傾向首先源自數字媒介所擅長的模仿。讓我們將不同媒介並列：紙筆較於口頭交流，因媒介的不同，思考的邊界有所拓展。兩者屬於真實世界。機械打字機作爲媒介，在文字成形的方式上做出調整——固定位置的按鍵和規整紙張取代紙筆，手和小臂的動作發生改變，文字變得標準化，思考者對桌椅的需求增強⋯⋯<sup>[3]</sup> 思考的邊界繼續發生調整。雖如此，它的存在依舊屬於真實世界。 而這時，當我們將先前的屏幕（個人計算機）重新放回視線中央，則注意到它對打字機在外形和互動方式上的模仿——敲擊實體鍵盤，字符如先前一樣出現在面前，肢體動作延續先前的慣性⋯⋯個人計算機此時依舊作爲真實世界的一部分而存在，只是這次因爲它的模仿特性，多了一些取代其它媒介——真實世界的其它部分——的意味。</p>
<p><small>[3] 更多關於桌子，身體以及思考三者關係的探討，請參考《[21E09] 被一分爲二的身體：桌子的意味》。</small></p>
<p>甚至僅就個人計算機本身而言，它也不僅僅只是在模仿機械打字機——日落之後屏幕依舊如日光一般，而「光源界定了意識的邊界」（Yang）。在與如此巧妙的模仿物互動中，人類活動慢慢展開。而數字媒介絕不會侷限在「通過屏幕呈現」這一互動方式：降噪隔音耳機對真實世界的聲音預先處理，使得我們只能聽到模仿世界中的數字信號；虛擬現實（Virtual Reality）試圖模仿我們視覺和聽覺所能感受的一切。未來的數字終端所擁有的模仿能力只會更加精妙。</p>
<p>一般來說，模仿物不需要隨時指向被模仿物從而讓模仿得以進行，因此被模仿物不必常在。<sup>[4]</sup> 如同將一個文件進行「複製—粘貼」的操作，粘貼后的文件可以取代並且獨立於被複製的文件。數字世界對真實世界的模仿似乎使其具備取代進而獨立於後者的能力。屆時，模仿世界與真實世界的相似性給意識回歸造成了障礙——真實世界與模仿世界割裂開。</p>
<p><small>[4] 即使這種模仿並不完美。例如《屏幕與痕跡》中所闡述的屏幕與紙張的區別。</small></p>
<p>但數字媒介所構成的模仿世界並沒有選擇通過完全獨立的方式取代真實世界——相反，它通過改變真實世界對於我們的意義，將其反噬，進而取代。這一端倪可以從增強現實（Augmented Reality）應用中窺探到：透過增強現實，在真實世界的河流中欣賞數字藝術展覽（Villevoye）。河流退化成了數字媒介的背景。它於我們的意義——與朋友飯後散步的場所，感受氣候變化的場所，獲得靈感的場所，安靜思考的場所——也不復存在。在模仿的階段，意識只是很難找到回歸真實世界的路；但反噬之後，它似乎變得無家可歸。</p>
<p>身陷於數字媒介的模仿與反噬中同時意味着，我們與其的互動無法結束、遺忘。「回憶」因此也難以繼續——「無遺忘，回憶也不成立」（Yang）。即使「回憶」似乎還在發生——因爲數字媒介持續衍生出諸多媒介產物——其具體內容也將會僅僅侷限在數字世界中——對我們與真實世界部分的互動的回憶，僅此而已。如此一來，「洞見」和「意義」也消逝而去。</p>
<p>似乎數字世界的演變對思考形成的衝擊勢不可擋。但當我們繼續審視便會發現，不論是在因模仿而生所導致的意識回歸的艱難階段，還是在因反噬而使意識無家可歸的階段，真實世界依舊常在，只是被藏匿了起來。意識回歸的可能性始終對我們敞開。</p>
<p>這份「常在」源自象徵物與被象徵物之間的連接紐帶——數字媒介的運作基礎正是基於對真實世界的象徵。基於象徵的模仿意味着，被象徵物（真實世界）必須常在，否則象徵的機制無法繼續運轉——象徵物通過時刻指向被象徵物使自身的存在擁有意義——如同對一個文件創建「快捷方式」。源文件如果被刪除，快捷方式也將無法被打開。</p>
<p>數字媒介利用基礎的真實世界的物理原理，以抽象的方式隨時指向真實世界的物和人之間的互動。邏輯門（logic gate）作爲計算機器（computing machine）物理層面基礎運算硬件，遵循着真實世界的運行規律。在不同邏輯門組合的過程中，二進制「運算」這一最初的數學活動被有效象徵出來。<sup>[5]</sup> 其中的「0」可以指向電路的關閉，而「1」可以則指向電路的開啓。以此真實世界的一部分運行機制爲基礎，數字媒介將這些運算所能生成的結果不斷象徵和疊加，並在這過程中指向我們在真實世界中生活的方方面面：「0」和「1」可以指向一個判斷句的對錯，或是一盞檯燈是否已被開啓，或是一封郵件是否被收到，或是評論是否得到了喜愛⋯⋯試想，若沒有了原本的真實世界作爲被象徵物，數字媒介的一切將會變得荒謬。</p>
<p><small>[5] 更多關於計算機運行原理的講解，請參考 Khan Academy 的 <em>How Computers Work</em> 系列課程。</small></p>
<p>這也是爲何數字媒介在模仿進而獨立的道路上沒有走到盡頭，而是選擇了反噬的方式。由於其象徵的機制，數字媒介無法與原本的真實世界分離。模仿做不到極致，媒介很容易將先前模仿出來的互動當作新的被象徵對象——反噬。在反噬的過程中，象徵和模仿互相疊加和互換——河流重新變成了屏幕，真實世界的部分變成了象徵物，數字媒介的部分變成了被象徵物。如此的演變如同一個沒有盡頭的遞歸。</p>
<p>但恰恰因爲真實世界常在，意識總有得以回歸的可能性。思考因此得以繼續。數字媒介仍然保留真正拓展思考邊界的可能性。</p>
<p>若想增加這種可能性，我們可以首先從其運行機制的呈現方式上入手。若能將數字媒介的封裝式「黑匣子」（black box）運作方式更加透明清晰地呈現出來——讓每一層象徵和模仿都裸露在使用人面前——都將增進其對於媒介運作的熟悉程度。<sup>[6]</sup> 對媒介的運作方式越熟悉，意識的回歸則越容易。在現代房屋中的燈和其開關：開關是如何使得燈亮或滅，其運行機制是藏匿在牆壁之中的——這類似於我們所說的封裝式「黑匣子」運作模式。若能夠使得開關和燈的亮滅之間的關係清晰呈現在使用人眼前，則我們可以迅速在燈出現問題時採取有效的解決措施——在必要時隨時讓意識回歸真實世界而非不知所措。</p>
<p><small>[6] 具體的例子請參見由 Bret Victor 主持的 Dynamicland 計劃。</small></p>
<p>除了運行機制呈現方式的改變，我們亦可從自身入手：不妨將對身體的整體感知作爲意識是否回歸的判斷依據。當意識脫離於特定媒介，確實是通過身體，才回歸到真實世界的全貌——身體的整體感知和真實世界的全貌同在。<sup>[7]</sup> 數字媒介所有的模仿與反噬，也是在利用身體上的各個感官。而身體的整體感知以及各個感官，也並非全部可以被數字媒介所利用——例如嗅覺。</p>
<p><small>[7] 身體的整體感知不等同於感官感知的疊加（後者在數字媒介中也可以被調用）。這意味着，先天或後天身體特殊的人士（disabled people） 也可以通過身體整體感知讓意識回歸。更多請見 Yang 所著《論身體的整體性》。</small></p>
<p>而削弱了模仿與反噬的特性，數字媒介或許也更容易從思考媒介轉變爲單純的傳播工具。<sup>[8]</sup> 將「已思考的」快速聚集、整理與分享，在數字媒介中完成起來輕而易舉。畢竟，先前沒有任何一個時代能夠讓人足不出戶便可將《楞嚴經》和《聖經》的文字模仿並列在同一塊屏幕之上；而利用共享文檔在自然災害時刻進行互助自救也不失爲一種有效的傳播方式。</p>
<p><small>[8] 「媒介」與「工具」的區分請見註釋 2。</small></p>
<p>紙張重新被屏幕替代。鍵盤敲擊，墨水被數字媒介所模仿，並「刊登」在網頁之上。</p>
<p>合上屏幕，走出家門，生活照舊，好奇依舊。</p>
<br />
<p>二〇二一年九月三十日</p>
<p>初稿手寫於梅雨季節的上海</p>
<br />
<h2>徵引文獻</h2>
<p>Postman, Neil. <em>Amusing Ourselves to Death</em>. New York, Penguin Books, 1986.</p>
<p>莊子：《莊子》，中國哲學書電子化計劃網頁，<a href="www.ctext.org/zhuangzi/nourishing-the-lord-of-life/zh">ctext.org/zhuangzi/nourishing-the-lord-of-life/zh</a>，二〇二一年九月十九日讀取。</p>
<p>Wang, Zizheng, and Yang, Jinglong：《 [21E09] 被一分爲二的身體：桌子的意味》，WūJīMāChā Podcast，二〇二一年七月十六日，<a href="www.wujimacha.com/pub/21e09">wujimacha.com/pub/21e09</a>，二〇二一年九月十九日讀取。</p>
<p>Yang, Jinglong：《屏幕與痕跡》， WūJīMāChā Essay+，二〇二〇年五月二十四日，<a href="www.wujimacha.com/pub/screen-and-imprint-tc">wujimacha.com/pub/screen-and-imprint-tc</a>，二〇二一年九月十九日讀取。</p>
<p>Villevoye, Kate. <em>Unreal City</em>. <a href="www.vimeo.com/486763756">vimeo.com/486763756</a>. Accessed 19 Sept. 2021.</p>
<p>Khan Academy. <em>How Computers Work</em>. <a href="www.khanacademy.org/computing/code-org/computers-and-the-internet#how-computers-work">khanacademy.org/computing/code-org/computers-and-the-internet#how-computers-work</a>. Accessed 19 Sept. 2021</p>
<p>Victor, Bret. Dynamicland. <a href="www.dynamicland.org">dynamicland.org</a>. Accessed 19 Sept. 2021</p>
<p>Yang, Jinglong：《論身體的整體性》， WūJīMāChā Essay+，二〇二〇年十一月十四日，<a href="https://www.wujimacha.com/dash/pub/on-body-perception-as-a-whole-tc">wujimacha.com/pub/on-body-perception-as-a-whole-tc</a>，二〇二一年十一月十四日讀取。</p>
<br /><hr/><br />
<h2>參與人員 &amp; 特別感謝</h2>
<p><a href="https://zizhengw.github.io/">Wang, Zizheng</a> 作者 &amp; 編輯 &amp; 排版設計</p>
<p>Yang, Jinglong 编辑</p>
<p>Liu, Yueeie 校對</p>
<p><a href="https://chunghwa.asia/">Toto</a> 排版工程</p>
<p><a href="https://twitter.com/enokoneko">eno</a> 內容反饋 &amp; 排版建議</p>
<p>Lin, Qin 內容反饋 &amp; 校對</p>
<p>餅 內容反饋</p>
<p>李韌 內容反饋</p>
<h2>關於</h2>
<p>數字時代日益加劇，人的生存空間也因而在無形中被縮減，代之以效率化、功能化的數據交換。思想與文藝作為社會生活最重要之形式，逐漸失去了現實的基本。為了在這不期然的境況下讓純粹的精神活動仍能得以表達，我們決定創立 <em>WūJīMāChā Essay+</em>。題材、媒介、傾向，俱不設限，但以純文學及其批評、純思想性作品及其批評為主。</p>
<p>每期內容您不但可以在線進行橫書全文閱讀，亦可離線閱讀縱書版本。全部內容均遵循<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.zh_TW">共享創意署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）</a>。</p>
<p>我們相信如今和過往一樣，人依然需要以心靈本身來回應這個時代所涵攝的困惑，以及隱蔽的動盪。</p>
<p>謹此</p>
<p><em>WūJīMāChā Essay+</em> 編輯組</p>
<h2>更多信息</h2>
<p>訪問本文永久網址可在線閱讀橫書全文，並獲取其它離線縱書版本：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/thinking-in-the-digital-medium-tc">https://www.wujimacha.com/pub/thinking-in-the-digital-medium-tc</a></p>
<p>請前往 <em>WūJīMāChā Essay+</em> 論壇以評論和反饋：<a href="https://github.com/wujimacha/Essay-Plus-Chinese/discussions">https://github.com/wujimacha/Essay-Plus-Chinese/discussions</a></p>
<p>歡迎免費訂閱 <em>WūJīMāChā Essay+</em>, Podcast 以及更多項目內容更新：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/how-to-subscribe">https://www.wujimacha.com/pub/how-to-subscribe</a></p>
<p>投稿邀請：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/essay-plus-submission-invitation-and-guideline-tc">https://www.wujimacha.com/pub/essay-plus-submission-invitation-and-guideline-tc</a></p>
<p>WūJīMāChā 目前所有出版刊物全部遵循<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.zh_TW">共享創意 署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）</a>。如果您喜歡我們的內容並認可我們的做事方式，請考慮通過捐助、參與具體項目等方式讓 WūJīMāChā 得以良性運轉：<a href="https://www.wujimacha.com/donate-and-contribute">https://www.wujimacha.com/donate-and-contribute</a></p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 20 Nov 2021 09:00:54 +0900</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">4DE37C1B-58FA-4303-82B1-E65240EA41C6</guid>
        </item>
        <item>
            <title>論身體的整體感知</title>
            <link>https://www.wujimacha.com/pub/on-body-perception-as-a-whole-tc</link>
            <description><![CDATA[<p>數字時代極令人擔憂的一點是人的肉體感知的喪失。感知，並非意識對局部肌肉群的控制，而是指整體的感受能力，它的來源與意識不同。電子設備的通訊，商業界的告示牌，以及種種以「陳列」為形式的場所，它們潛移默化地分散了人們凝視的方位，影響着肉體。凝視通過雙眼，而無關乎視力。傾聽的時候，雙眼依然在場。人無時無刻不處於凝視的狀態中。恍惚僅是極分散的凝視而已。</p>
<p>印度人提出「vinyasa」的概念，以凝視點、身體姿態、呼吸三者的相互關聯制約為修行的基本。其實不啻修行，這三者也是社會生活的根基性結構。一個失去了凝視方位的都市，必導致其中生活的眾人的身體姿態發生偏差，姿態再影響精神和情緒。而姿態的首要，即骨骼的對位；骨骼的對位，又在於臟腑空間的穩定（因為臟腑空間的情況決定脊椎的穩定力，由此又決定四肢骨骼），即「腹」的穩定。</p>
<p>故《道德經》雲：「虛其心，實其腹，弱其志，強其骨」。老子之「腹」，有原始義，與生理學的「腹部」所指不同。「實其腹」，自然也不是填飽肚子的意思。凝視發生，外念減少，心住一處，虛其心也。所以精神凝定，所以呼吸平穩，身體的內在空間也隨之穩定，臟腑也因而充實，穩固，歸其本位，「實其腹」也。虛心而志純，臟腑歸位，中體堅實。印度vinyasa正印證道德經的深意。</p>
<p>現代醫學忽略了一個重要現象：在器質性病變之前，先發生的是空間變化。<strong>器質性病變不過是衍生現象，epiphenomenon，並不是疾病的本質。古代醫學的第一義，便要理解，處理空間性的變化，理解「有無」，故出現「穴位」、「經脈」之論。單一的臟器，如肺臟，並不侷限在它有形的器官之內，而是泛溢循環於四肢。所以臟器可定義為</strong>空間的有序排列。更樸素的說法就是「有和無的排列」，以免我們被自然科學上的空間概念所束縛。</p>
<p>從這個角度來看，穴位的知識不足以窮盡這一排列的全部，它只是排列到末梢的情況。空間變化的含義深遠，首先是臟腑的有形器官在腹中的位置。不考慮臟腑空間的歸位，徒然排列四肢末梢的循環，此現代針灸學之所以失其本也。其次，若臟器排列於周身，那麼身體在現實空間中的活動，也同樣是排列的一部分。</p>
<p>身體的形態，力量與柔韌，在晝夜不同時刻的姿態表達，無一不影響著內在，且都昭示著內在，這些是不能與醫學本身區分開的。（那麼已經將它們區分開的醫學，算是什麼呢？）一個都市的建築空間，生活的儀式與行為，都囊括在這個空間之中。古代醫學和病理學、生理學無關，恐怕和醫學也無關。<strong>它是對於空間的知識</strong>。故言「大制不割」。</p>
<p>解經篇</p>
<p>虛其心，實其腹。即「vinyasa」義。後世以果腹釋，謬哉。毋充而實。毋守而中。與儒門戒不能同也。弱其志，強其骨。志，外志雜心也。骨譬其中。非作骨骼解。然無骨字又不可。似喻離喻。似言敗言。正道德經要旨。專氣致柔。氣者，神形相界，㳔然成波，如林蓄黛，如瞽抉跡，如影隨身，無礙法也。至大聲無聲，象無象，以致柔為末技初功，而置「嬰兒」句於章首。非其位不用，恐散樸質。張紫陽雲：「虛心實腹義實深」。無為法之所本，故言深。亦合曰遠曰返之妙，負陰抱陽之理。</p>
<p>道德經第十一章乃方法論，珠貫全文，蠹器難明，拙心自彰。待後識味，特立問辭。太上良苦莫如是。眾妙之門由此洞然矣。</p>
<br /><hr/><br />
<h2>參與人員 &amp; 特別感謝</h2>
<p>Yang, Jinglong 作者</p>
<p><a href="https://zizhengw.github.io/">Wang, Zizheng</a> 編輯 &amp; 排版設計</p>
<p>Liu, Yueeie 校對</p>
<p><a href="https://chunghwa.asia/">Toto</a> 排版工程</p>
<p><a href="https://twitter.com/enokoneko">eno</a> 排版建議</p>
<h2>關於</h2>
<p>數字時代日益加劇，人的生存空間也因而在無形中被縮減，代之以效率化、功能化的數據交換。思想與文藝作為社會生活最重要之形式，逐漸失去了現實的基本。為了在這不期然的境況下讓純粹的精神活動仍能得以表達，我們決定創立 <em>WūJīMāChā Essay+</em>。題材、媒介、傾向，俱不設限，但以純文學及其批評、純思想性作品及其批評為主。</p>
<p>每期內容您不但可以在線進行橫書全文閱讀，亦可離線閱讀縱書版本。全部內容均遵循<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.zh_TW">共享創意署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）</a>。</p>
<p>我們相信如今和過往一樣，人依然需要以心靈本身來回應這個時代所涵攝的困惑，以及隱蔽的動盪。</p>
<p>謹此</p>
<p><em>WūJīMāChā Essay+</em> 編輯組</p>
<h2>更多信息</h2>
<p>訪問本文永久網址可在線閱讀橫書全文，並獲取其它離線縱書版本：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/on-body-perception-as-a-whole-tc">https://www.wujimacha.com/pub/on-body-perception-as-a-whole-tc</a></p>
<p>請前往 <em>WūJīMāChā Essay+</em> 論壇以評論和反饋：<a href="https://github.com/wujimacha/Essay-Plus-Chinese/discussions">https://github.com/wujimacha/Essay-Plus-Chinese/discussions</a></p>
<p>歡迎免費訂閱 <em>WūJīMāChā Essay+</em>, Podcast 以及更多項目內容更新：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/how-to-subscribe">https://www.wujimacha.com/pub/how-to-subscribe</a></p>
<p>投稿邀請：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/essay-plus-submission-invitation-and-guideline-tc">https://www.wujimacha.com/pub/essay-plus-submission-invitation-and-guideline-tc</a></p>
<p>WūJīMāChā 目前所有出版刊物全部遵循<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.zh_TW">共享創意 署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）</a>。如果您喜歡我們的內容並認可我們的做事方式，請考慮通過捐助、參與具體項目等方式讓 WūJīMāChā 得以良性運轉：<a href="https://www.wujimacha.com/donate-and-contribute">https://www.wujimacha.com/donate-and-contribute</a></p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 20 Nov 2021 09:00:18 +0900</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">FB2846BF-E99A-4DAB-B053-CBC1E10B98AF</guid>
        </item>
        <item>
            <title>浴恩館的小憩</title>
            <link>https://www.wujimacha.com/pub/a-short-sojorn-in-yokuonkan-tc</link>
            <description><![CDATA[<p>千句無益的話，不如一行珍貴的詩。</p>
<br />
<p>本無可以回憶的場所，只一再想起東京站紅磚嵌灰的鐘樓，典朴，雅致，似真如幻，佇立在霧濛濛的天色下。一干旅色疲憊的行人，只往來，往來，像極了了斷塵緣的僧眾，剛愎而決絕地步行著。明明無人相會，無處重逢，卻彷彿和什麼相會過，重逢過了。家是什麼呢？一種心情的開闊，思索的徒然，那麼遠，那麼長，那麼不可思議，悉集於此，這就是家。</p>
<br />
<br />
<h2><strong>浴恩館的小憩</strong></h2>
<p>木亭偏僻</p>
<p>只有我</p>
<p>雙手放在胸前</p>
<p>因為走了很遠</p>
<p>坐下來的時候</p>
<p>心還沒有平靜</p>
<p>對面的浴恩館</p>
<p>綠樹成蔭</p>
<p>無人相認</p>
<p>我終於知曉暮色</p>
<p>可暮色已經太深</p>
<br />
<p>預見了他們失敗的婚禮，不知道是否還應前去</p>
<br />
<p>在不同的城市巡行，偶爾會有那麼一瞬，一張面孔，讓我彷彿回憶起了曾經一切最為純潔的願望——巡行的願望，不攜帶任何事物的願望，祭拜的願望，與朋友在昧暗的簷下共處的願望，無憂慮地愛的願望。</p>
<br />
<p>風叩木牌的清響，深寺的玄音。</p>
<br />
<p>千千萬萬人的心願，如能知其一二，該多麼好。</p>
<br />
<p>將面見重要的人或事（如愛人久別重逢），必不在意沿途的誘惑，瑣碎的不悅。若生不悅，被誘惑，可知其事、其人，並不真重要。</p>
<br />
<p>法句經言：要如花匠飾花般使用財富。優雅極。</p>
<br />
<p>所謂詩 就是獨一無二的溫柔</p>
<p>她說：慾望就像在黑暗中上台階。</p>
<br />
<br />
<h2><strong>年月</strong></h2>
<p>積年累月 也沒能獲得心靈的自由</p>
<p>可追尋的</p>
<p>又何曾是心靈的自由呢</p>
<p>如同走過從未企及的境界</p>
<p>那麼多的竹葉</p>
<p>與竹葉</p>
<p>在湍湍不息的河堤上</p>
<br />
<br />
<h2><strong>房子</strong></h2>
<p>沒有巴勃羅那樣的房子</p>
<p>也可以做詩人麼</p>
<p>小時候的我</p>
<p>如此思忖</p>
<p>沒有腥溫的海岸</p>
<p>和順的鸕鶿</p>
<p>也可以做詩人麼</p>
<p>後來</p>
<p>偌大的寂靜悄悄相告：</p>
<p>詩人只是那個</p>
<p>決定不再禮貌的</p>
<p>禮貌的傢伙</p>
<br />
<p>靈魂蓄積其自身的重量，一如大地深處蓄積著鉛與銀</p>
<br />
<p>再誠懇的禮物 也有過與不及</p>
<br />
<p>當你不知該如何愛的時候 去問問大自然吧</p>
<p>問問月亮該如何隱藏愛而不至熄滅她</p>
<p>問問淡遠的波榖如何浸潤心的每一處犄所，每一方富土</p>
<p>如何像泉水一般予而未予</p>
<p>清涼地祝願，長久地凝貯</p>
<p>問問倒懸的昴星，參星，瑰麗的天帶</p>
<p>窮堤上意猶未盡的酡紅倒影</p>
<p>怎樣柔情</p>
<p>怎樣等候，期盼</p>
<p>怎樣是熱烈而不變易的心靈</p>
<p>森林的近乎無情的肅穆</p>
<p>野獾子在清晨的爪痕</p>
<p>果核的往來穿梭</p>
<p>失去了方向的霧氣</p>
<p>黑色海岸上不絕的餘震</p>
<p>他們</p>
<p>都明白</p>
<br />
<p>若是嫌這樣太麻煩了</p>
<p>那也可以問問</p>
<p>一位迷失多次 遐想無邊的流浪者</p>
<p>問他：</p>
<p>當你不知該如何愛的時候</p>
<p>該怎麼做</p>
<br />
<p>若追求藝術，那凡屬於藝術的，就解救我，襄助我，指引我。</p>
<br />
<p>為他人做高興的事，很難的；許多人只是為他人做了讓自己高興的事。</p>
<br />
<p>未達意者多矣。有些人一刻未達意，有些人一生未達意。</p>
<br />
<br />
<h2><strong>正為了熱烈的言說</strong></h2>
<p>請讓我走吧</p>
<p>去見識盛大的宴會</p>
<p>一旦舉杯致意</p>
<p>陌生人的目光</p>
<p>就比世間的任何寶物都更打動我</p>
<br />
<p>請讓我走吧</p>
<p>心靈</p>
<p>終於只為了未享的歡愉而愉悅</p>
<p>藤蘿，三角蔓</p>
<p>幽黃的燈龕</p>
<p>如果拾級而上</p>
<p>是否會穿過瀰漫的雲霧</p>
<p>聽到林間的雨聲</p>
<p>是否像這遙遍的燈火一樣</p>
<p>她們的歡談</p>
<p>也會駐留在記憶之中</p>
<p>可美是來自命運的責備</p>
<p>無力挽留，便將失散</p>
<p>我並非隱居的婆羅門</p>
<p>不與蛇、象、犀牛為伍</p>
<p>反而喜愛喧囂</p>
<p>甚於最世俗的人</p>
<br />
<p>如我到來</p>
<p>千萬別慳吝珍貴的辭句</p>
<p>今宵太短暫</p>
<p>向下的石階不知盡頭</p>
<p>請勿嘲笑所有匆匆的苦行</p>
<p>正為了熱烈的言說 才追尋深沈的寂靜</p>
<br />
<p>手工藝人的女兒，藍圍裙，卡其色工褲，髒兮兮的頭髮，站在路邊發呆。門店內的銀器、首飾、鈿鎚，數也數不及⋯⋯</p>
<br />
<p>稿紙久置，生出香味。再留意時已不見。把藝術的氣味和其他氣味區分開，古人是這樣做的。</p>
<br />
<p>噓 年輕人 其實抽菸的儀式感 遠比煙癮本身更難戒掉</p>
<br />
<p>詩句是 清涼的火花 慎重的嬉鬧 無味的甘雨</p>
<br />
<p>把錢「丟進」窮人的衣、帽裡，上帝不會這樣施捨。</p>
<p>人們懷念往昔，究竟是懷念曾經的事件，抑或僅僅懷念當時反覆的，難以盡訴的心情呢？在人心裡，那許許多多的心情想必擁有著離奇的色彩，像少女眼角的妝影。那樣美麗的明暗，不清晰的閃爍中包含的亮度⋯⋯</p>
<p>放下虛榮 來見我</p>
<br />
<br /><hr /><br />
<h2>參與人員 &amp; 特別感謝</h2>
<p>Yang, Jinglong 作者</p>
<p><a href="https://zizhengw.github.io/">Wang, Zizheng</a> 編輯 &amp; 排版設計</p>
<p>Liu, Yueeie 校對</p>
<p>Lin, Qin 校對</p>
<p><a href="https://chunghwa.asia/">Toto</a> 排版工程</p>
<p><a href="https://twitter.com/enokoneko">eno</a> 排版建議</p>
<h2>關於</h2>
<p>數字時代日益加劇，人的生存空間也因而在無形中被縮減，代之以效率化、功能化的數據交換。思想與文藝作為社會生活最重要之形式，逐漸失去了現實的基本。為了在這不期然的境況下讓純粹的精神活動仍能得以表達，我們決定創立 <em>WūJīMāChā Essay+</em>。題材、媒介、傾向，俱不設限，但以純文學及其批評、純思想性作品及其批評為主。</p>
<p>每期內容您不但可以在線進行橫書全文閱讀，亦可離線閱讀縱書版本。全部內容均遵循<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.zh_TW">共享創意署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）</a>。</p>
<p>我們相信如今和過往一樣，人依然需要以心靈本身來回應這個時代所涵攝的困惑，以及隱蔽的動盪。</p>
<p>謹此</p>
<p><em>WūJīMāChā Essay+</em> 編輯組</p>
<h2>更多信息</h2>
<p>訪問本文永久網址可在線閱讀橫書全文，並獲取其它離線縱書版本：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/a-short-sojorn-in-yokuonkan-tc">https://www.wujimacha.com/pub/a-short-sojorn-in-yokuonkan-tc</a></p>
<p>請前往 <em>WūJīMāChā Essay+</em> 論壇以評論和反饋：<a href="https://github.com/wujimacha/Essay-Plus-Chinese/discussions">https://github.com/wujimacha/Essay-Plus-Chinese/discussions</a></p>
<p>歡迎免費訂閱 <em>WūJīMāChā Essay+</em>, Podcast 以及更多項目內容更新：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/how-to-subscribe">https://www.wujimacha.com/pub/how-to-subscribe</a></p>
<p>投稿邀請：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/essay-plus-submission-invitation-and-guideline-tc">https://www.wujimacha.com/pub/essay-plus-submission-invitation-and-guideline-tc</a></p>
<p>WūJīMāChā 目前所有出版刊物全部遵循<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.zh_TW">共享創意 署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）</a>。如果您喜歡我們的內容並認可我們的做事方式，請考慮通過捐助、參與具體項目等方式讓 WūJīMāChā 得以良性運轉：<a href="https://www.wujimacha.com/donate-and-contribute">https://www.wujimacha.com/donate-and-contribute</a></p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 20 Nov 2021 09:00:06 +0900</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">135FD437-92C4-4FF4-8FF4-873B4A254134</guid>
        </item>
        <item>
            <title>死亡，身體和舞臺</title>
            <link>https://www.wujimacha.com/pub/death-body-and-stage-tc</link>
            <description><![CDATA[<p>一直以來人們都不知道希臘戲劇的舞美到底可以做到怎樣；目前的考古證據和研究告訴我們，大概就是不怎麼樣。在現存戲劇文本里讀到的場面——神廟牆上精美的壁畫、豪華的宮殿之類——都只是以一種現在看來不太炫酷的方式寫意地表現在舞台上，甚至完全存在於想像之中。</p>
<p>眾多細緻而生動的報信人場景就是為了不便或不可用表演形式呈現的場面而存在的：浩蕩的軍隊逼近城門，希波呂托斯被四馬分屍，美狄亞的毒藥讓伊阿宋的新娘烈火焚身，等等。那些發生在圓形劇場之外空間的情景都需要用言語和想像呈現；除了空間的隔閡，還有更遙遠的東西，比如死亡，也需要通過想像來摹仿。這種想像常常是很具體的；它似乎並不致力於將死亡打造成一種抽象的東西。這些在舞台上移動的身體，在下一場景中就會在報信人的敘述中成為屍體，或是在下一次上場時變為無生命的物體——更極端的情況，這種轉換就發生在舞台上。<sup>[1]</sup> 比起今天的種種藝術形式，希臘戲劇在物理條件上似乎是如此不善於表現死亡的身體性，但它卻始終提醒人們這一層面的存在。</p>
<p><small>[1] 索福克勒斯《埃阿斯》是現存唯一的例子。</small></p>
<p>柏拉圖告訴我們身體只是靈魂的外衣，穿破了一件就再換一件（《斐多》 87a-88b）。但希臘戲劇對身體的想像並非這種意義上的外衣；這個外殼往往是具象而沉重的。安提戈涅被判餓死在郊外的洞穴中，她想像自己就像化為山岩的Niobe一樣被禁錮在石質的軀殼裡，用冰霜、雨雪和眼淚將它慢慢消融（《安提戈涅》 823-33）。年邁的俄狄浦斯在預見自己的死亡時說，當他被埋入地下，冰冷的泥土將啜飲溫暖的血液(《俄狄浦斯在科洛諾斯》 620-1)。這些充滿豐富感官體驗的語言讓人開始懷疑，何處是生命的起點或者終點，身體在何時不再是有生命的物體，又在怎樣的意義上繼續存在。</p>
<p>這種邊界的模糊在對他人死亡的想像和哀悼中更加明顯。安德洛瑪克悼念被希臘人摔下城牆的兒子，回憶將他抱在懷裡的感覺，他柔軟的肌膚和氣息（《特洛伊女人》 757-58）。美狄亞在殺死孩子們之前，也這樣告別孩子們的雙手和可愛的臉龐，即便面對面也彷彿已經陰陽兩隔（《美狄亞》 1069-73）。赫克托爾的盾牌被當作他生命存在的延續：曾經握著盾牌的臂膀、滴在把手上的汗水，如今代表了這位勇士的生命印記（《特洛伊女人》 1194-99）。在歐里庇得斯的《乞援人》裡，這些死去將士的母親們為了贖回孩子們的遺體而來到雅典請求援助。她們在劇中自始至終沒有接觸到這些遺體，但她們對這些身體的想像和渴望卻不曾停止，即便他們/它們已經沒有了生命。</p>
<p>這些女人們組成的歌隊從進場時便一直表達一個願望，就是見到孩子們的遺體，並將其抱在懷中，哪怕這些並非活著的親人，而只是死去的屍身（60-70）——對她們而言這些血肉模糊的殘肢也是值得珍愛的（ἄγαλμα φόνιον, 371)。劇中的人物一直用這種具象的語言描述死亡和屍體，就連敵人的死亡也是一樣。信使前來向這些女人報告Theseus為贖回屍體而與忒拜軍隊開戰的場面，描述他所向披靡的戰鬥——他敲斷敵人的脖子，收割他們的腦袋，就像夏日莊稼豐收一般（714-17）。在不斷的祈求和期待中，這些女人既盼望又害怕看見孩子們的屍體（782），既害怕眼前萬分殘酷的景象，又熱切希望自己的願望能得到滿足。贖回的屍體被陳列在女人們面前，她們想要前去抱著死去的兒子，但未能如願（815-17）。實際上，這些母親直到屍身被火化後才得以將他們的骨灰罐抱在懷中（1159）。這些未掩埋的屍身對活著的人們有如此大的影響；他們不是輕飄飄的靈魂。母親們想像她們懷抱兒子遺體時沉甸甸的重量（811ff.)，感受著沉重的悲痛（818），哪怕在他們化為灰燼後，這份重量依然存在（1125）。</p>
<p>這種沉重是一種身體的記憶和想像；通過想像和目睹兒子們的遺體，歌隊的女人們回憶起十月懷胎、養育孩子的辛勞，並徒勞地希望時間可以倒帶，希望她們未曾生育，未曾結婚，或是代替她們的兒子被殺死在忒拜城中（786；918-20）。當劇中的死亡如此具象和殘酷，生者的世界卻顯得格外飄忽，充滿各種假設。就連這些女人的身體都處在消逝的邊緣：她們渴望將兒子們強壯的遺體抱在懷中（θαλερῶν, 62), 但她們自己的身體就像被泉水沖刷的岩石一樣，流著眼淚漸漸融化（79-82）。淚水和哀悼帶走了身體的物理重量，在兒子們的遺體被火化後，她們感嘆自己的生活就像疾風追逐的一片輕云四處飄蕩（961-2），不知道自己屬於生者的世界，還是已經和死者在一起（968-70）。不少知道自己不久於人世的戲劇人物都表達過這種臨界感。安提戈涅哀悼自己被活埋的命運，不知道自己算是活在地上還是地下，陽間還是陰間（《安提戈涅》 850-51）。歐里庇德斯筆下的俄狄浦斯沒有像索福克勒斯的角色一樣流浪在雅典近郊；在兒子們互相殘殺後，他拖著衰老而孱弱的身體出現，感嘆自己活著就像一片灰白的陰影（《腓尼基女人》 1543）。也許下一陣風就能將他吹散在空中。</p>
<p>這些殘酷的想像也許在某種程度上讓他們與死者的世界更近；畢竟古希臘人相信被掩埋的死者會進入冥界的同時，也相信他們的靈魂會回到明亮的大氣和天空（《乞援人》 1139）。對死者的親人來說，他們似乎依然是可以觸及、可以交流的；死者的孩子們說，哪怕現在他們的父親也似乎就在眼前（1152）。除了具象的遺體，死去的人和逝去的生活所留下的痕跡似乎無處不在，無論是否清晰可見。在歐里庇德斯《特洛伊女人》結尾，希臘人終於進入這座他們攻打了十年的城市，燒毀了他們的塔樓。將要被賣為奴隸的女人們在遠處看著自己生活過的故鄉化為濃煙和灰塵，又在輕風中消失不見（1297-8，1320-1）。災難給了詩人聲音——當這座城市的輝煌以這種方式消散後，它也許能繼續生活在人們的歌詠和詩篇中。這是女人們在煙塵瀰漫的廢墟之間為自己找到的安慰。</p>
<p>當人死去或離開的時候，其身體和生命通過各種方式得到延伸。換種方式思考，人們生活的世界也同時是死者的世界。在希臘喜劇裡，生與死的邊界更加流動，從陽間到冥界的轉換不需任何道具裝置便可完成，地上的雅典瞬間便可成為地下的城邦，死去的人們像活著的人一樣爭論、開玩笑、討價還價。希臘劇場中的人們以自己的方式處理這個問題，也許戲劇語言中生與死的模糊，也暗示著摹仿的世界與真實世界的關係。</p>
<p>這個問題在今天變得如此複雜。奧德修斯說，所有活著的凡人，都不外是幻形虛影（《埃阿斯》 125-26）。我們相信他的話時，或許也在相信，所有陰影世界的人和物，都還活在此間，還是「我們」的一部分。</p>
<h2>主要的启发来自：</h2>
<p>James, Morwood, translator. <em>Euripides: Suppliant Women</em>. Oxford University Press, 2007.</p>
<p>Telò, Mario, and Melissa Mueller. <em>The Materialities of Greek Tragedy: Objects and Affect in Aeschylus, Sophocles, and Euripides</em>. Bloomsbury Academic, 2018.</p>
<p>Worman, Nancy. <em>Tragic Bodies: Edges of the Human in Greek Drama</em>. Bloomsbury Academic, 2020.</p>
<br /><hr/><br />
<h2>參與人員 &amp; 特別感謝</h2>
<p>Zhang, Danchen 作者</p>
<p><a href="https://zizhengw.github.io/">Wang, Zizheng</a> 編輯 &amp; 排版設計</p>
<p>Yang, Jinglong 編輯</p>
<p>Liu, Yueeie 校對</p>
<p><a href="https://chunghwa.asia/">Toto</a> 排版工程</p>
<p><a href="https://twitter.com/enokoneko">eno</a> 排版建議</p>
<h2>關於</h2>
<p>數字時代日益加劇，人的生存空間也因而在無形中被縮減，代之以效率化、功能化的數據交換。思想與文藝作為社會生活最重要之形式，逐漸失去了現實的基本。為了在這不期然的境況下讓純粹的精神活動仍能得以表達，我們決定創立 <em>WūJīMāChā Essay+</em>。題材、媒介、傾向，俱不設限，但以純文學及其批評、純思想性作品及其批評為主。</p>
<p>每期內容您不但可以在線進行橫書全文閱讀，亦可離線閱讀縱書版本。全部內容均遵循<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.zh_TW">共享創意署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）</a>。</p>
<p>我們相信如今和過往一樣，人依然需要以心靈本身來回應這個時代所涵攝的困惑，以及隱蔽的動盪。</p>
<p>謹此</p>
<p><em>WūJīMāChā Essay+</em> 編輯組</p>
<h2>更多信息</h2>
<p>訪問本文永久網址可在線閱讀橫書全文，並獲取其它離線縱書版本：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/death-body-and-stage-tc">https://www.wujimacha.com/pub/death-body-and-stage-tc</a></p>
<p>請前往 <em>WūJīMāChā Essay+</em> 論壇以評論和反饋：<a href="https://github.com/wujimacha/Essay-Plus-Chinese/discussions">https://github.com/wujimacha/Essay-Plus-Chinese/discussions</a></p>
<p>歡迎免費訂閱 <em>WūJīMāChā Essay+</em>, Podcast 以及更多項目內容更新：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/how-to-subscribe">https://www.wujimacha.com/pub/how-to-subscribe</a></p>
<p>投稿邀請：<a href="https://www.wujimacha.com/pub/essay-plus-submission-invitation-and-guideline-tc">https://www.wujimacha.com/pub/essay-plus-submission-invitation-and-guideline-tc</a></p>
<p>WūJīMāChā 目前所有出版刊物全部遵循<a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.zh_TW">共享創意 署名 4.0 國際版權協議（CC BY 4.0）</a>。如果您喜歡我們的內容並認可我們的做事方式，請考慮通過捐助、參與具體項目等方式讓 WūJīMāChā 得以良性運轉：<a href="https://www.wujimacha.com/donate-and-contribute">https://www.wujimacha.com/donate-and-contribute</a></p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 20 Nov 2021 09:00:18 +0900</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">73672B5C-3304-4A04-BE95-CB9837797DE3</guid>
        </item>
    </channel>
</rss>